

Thu, 08 Sep 2005 12:40:50 GMT
Michel Cournot
Théâtre : l'échappée belle, peu crédible, de deux vieillards
"Moins 2", pièce portée par l'excellent Jean-Louis Trintignant.

Deux vieux hommes couchés dans une chambre d'hôpital.
Pas brillants.
Passage du médecin.
J'en ai pour combien de temps devant moi ? , demande Paul.
Une petite semaine, répond le médecin.
Et moi ?, demande Jules - ­ Quinze jours .Dès les premières répliques, c'est une fable, irréelle.
Un médecin ne dit jamais chose aussi brusque à un patient.
Cette pièce va être une petite pluie d'échanges en l'air, fantaisistes, fictifs.
C'est aussi du faux-fuyant, car c'est soigneusement écrit pour faire beaucoup rire, alors qu'en fait ce n'est pas drôle, comme l'on pourrait s'y attendre de la part de deux hommes qui ont leur mort à portée de la main.
C'est l'humour.
Et, comme annonce le programme imprimé, c'est mines de rien.Une pièce sans action à proprement parler.
Une suite de sketches.Paul et Jules, qui avant l'hôpital ne se connaissaient pas, décident de s'enfuir ensemble.
Les voilà au bord d'une route, en pyjama, faisant du stop.
Peine perdue, rien ne s'arrête.
Vient les rejoindre une femme sur le point d'accoucher, qui les envoie chez son bonhomme.
Personne.UN COMIQUE BIEN CIBLÉDe là, ils vont dans une salle de danse, puis sous un pont, où vient les voir un noyé qui a raté son suicide, puis dans une maternité, et ils finiront par débarquer sur une scène de théâtre où deux acteurs jouent Oncle Vania.
C'est le comble, c'est la fin.Rien ne pèse, dans cette fiction.
Inventions, situations illusoires, chimériques, tout repose sur le comique déplacé mais bien ciblé du dialogue, fait de coq-à-l'âne, de lapsus, d'inattentions.
Cela est indéfinissable, cela frôle sans arrêt le ni fait ni à faire, la futilité pure, l'insignifiance.
Mais cela passe, se faufile, va comme je te pousse.Ce qui donne une raison d'être à ce spectacle fantôme est, soyons sérieux, la présence sur scène d'un grand acteur, Jean-Louis Trintignant.
Il joue Paul, qui n'est pas un personnage, juste un vis-à-vis, comme Jules.
Il est pince-sans-rire, un peu dans la lune, mais sérieux, il est comme en représentation, flegmatique, impassible, parfait.Des liens d'affection l'unissent à l'auteur, Samuel Benchetrit.
Il s'entend bien avec l'interprète de Jules, Roger Dumas, moins impavide, on n'ose pas dire plus truculent.
La mise en scène, simple, sans esbroufe, est de l'auteur, mais aussi sans doute des acteurs, qui ont mis au point leurs silences, leurs effets, au cours d'une tournée, réussie.Moins 2, de Samuel Benchetrit.
Mise en scène de l'auteur.
Avec Jean-Louis Trintignant, Roger Dumas, Valérie Crouzet et Manuel Durand.
Théâtre Hébertot, 78 bis, boulevard des Batignolles, Paris-17e.
Mo Villiers ou Rome.
Tél.
: 08-92-70-77-05 (0,34 €/min).
Du mardi au samedi, à 21 heures.
A 18 heures le samedi.
A 16 heures le dimanche.
De 15 € à 40 €.


