

Tue, 13 Sep 2005 15:26:11 GMT
Propos recueillis par Bruno Caussé
Ligue des champions : "Si le Real Madrid est une multinationale, l'Olympique lyonnais est une start-up"
Que représente pour vous le Real Madrid ?Ce club est le symbole du football de haut niveau, qui dure, qui a inscrit dans ses racines la performance, qui a une image.

Que représente pour vous le Real Madrid ?Ce club est le symbole du football de haut niveau, qui dure, qui a inscrit dans ses racines la performance, qui a une image.C'est la durée que vous visez, avec l'Olympique lyonnais (OL) ?C'est notre objectif, mais il est plus difficile à atteindre quand on vient de rien.
C'est pourquoi nous sommes très attentifs à une construction par étapes.
Il faut pouvoir prolonger ce qui a été fait tout en l'améliorant.
Si le Real Madrid est, en quelque sorte, une multinationale, l'OL est une start-up : nos succès donnent l'impression que nous avons toujours été bons.
Mais il faut avoir l'humilité de reconnaître que ce n'est pas vrai, que notre histoire est récente.Le palier franchi cette année, c'est le choix d'un effectif plus important de joueurs ?C'est la stratégie choisie par le conseil d'administration.
Si on souhaite changer de dimension et atteindre, en termes de médiatisation et d'image, la qualité de nos concurrents européens, cela devient indispensable pour franchir une étape.
Quand vous avez 17internationaux sur 25 joueurs, le public retrouve toujours sur le terrain des stars qui le font rêver.Cette densité dans l'effectif peut générer des complexités, des tensions...Il nous fallait un manager capable de gérer un tel groupe.
D'où le choix de Gérard Houllier, qui nous paraissait avoir la dimension, le coffre, l'expérience pour diriger cette équipe et faire franchir un nouveau cap au club.Vous parlez souvent de la communication autour d'un club.
La fonction de président, pendant la période des transferts, c'est d'envoyer de faux messages, de brouiller les cartes, comme vous l'avez fait cet été autour du transfert de Michael Essien ?La vraie communication, pour moi, doit être active, en anticipation.
Or, cet été, nous avons été, avec le dossier de Michael Essien, en communication réactive, défensive.
Les événements nous ont emmenés sur un terrain où nous ne souhaitions pas aller.
On a géré, on a négocié, en utilisant quelquefois, c'est vrai, les supports de communication, mais le football est un sport très médiatisé.Pour les médias, c'était une aubaine.
Tous les ingrédients étaient réunis : un milliardaire russe -Roman Abramovitch, le propriétaire de Chelsea , le directeur général de Manchester United, l'OL, le meilleur club français du moment, et Michael Essien, le meilleur joueur de la Ligue 1.Même si Michael Essien a finalement rejoint Chelsea, ce feuilleton serait donc positif pour l'image de l'OL ?Incontestablement.
Le savoir-faire, l'organisation de l'OL sur le plan de la communication nous ont aussi servis.
Nous voulions conserver ce joueur.
Mais nous savions aussi que Michael, c'était le trésor dans notre coffre.
C'est ce qui a amené cette surenchère un peu folle et cette évaluation qui est très optimisée pour Lyon.Vous utilisez un vocabulaire de chef d'entreprise.
Un club de football n'est-il qu'un bilan comptable ?Je fais un parallèle avec le cinéma, puisque j'ai la chance d'avoir à mes côtés Jérôme Seydoux, chef d'entreprise, gestionnaire de salles et producteur.
La production d'un grand film, c'est une bonne base financière et des artistes.
Sans une gestion sérieuse, sans gains, un club ne peut acquérir des joueurs de qualité.
Mais cela ne suffit pas.
On peut penser avoir choisi la meilleure stratégie, avoir réalisé un excellent recrutement, disposer d'une grande équipe.
Reste à trouver la complexe alchimie pour que tout cela fonctionne.
Le football est parfois insaisissable.Un grand club, c'est aussi un grand stade.
Où en êtes-vous de votre projet ?La plupart des matches de l'OL se jouent à guichets fermés à Gerland.
Mais si ce stade a du charme, il n'est plus adapté aux normes des grandes rencontres internationales.
Avec Gérard Collomb, le maire de Lyon et président du Grand Lyon, nous travaillons sur plusieurs hypothèses.
Cette métropole de dimension européenne et l'OL ont besoin d'un équipement capable d'accueillir 55 000 à 60 000 spectateurs.
L'OL prendrait en charge sa construction, avec l'aide de partenaires privés.
Le coût s'élèverait à 150 millions d'euros.L'un des sites possibles serait un terrain à Vénissieux sur lequel l'équipe de rugby du LOU envisage de construire son stade.
L'OL pourrait aider ce club à grandir, à atteindre sa maturité et envisager son installation à Gerland, dont la capacité serait réduite à 30 000 places.
Mais ce ne sont que des réflexions.
Il n'y a ni accord ni calendrier.
En attendant, on va tout faire pour que Lyon gagne une Coupe d'Europe.


